24

Старший слуга Ибрахима находит жену для Исхака

24 ^1 Ибрахим был уже стар, в преклонных годах, и Вечный благословил его во всём. ^2Ибрахим сказал старшему[*] слуге в своём доме, который распоряжался всем, что у него было:

― Положи руку мне под бедро[*] ^3и поклянись мне Вечным, Богом неба и земли, что ты не возьмёшь моему сыну жены из дочерей хананеев, среди которых я живу, ^4но пойдёшь ко мне на родину, к моей родне, и там возьмёшь жену для моего сына Исхака.

^5Слуга спросил его:

― Что, если та женщина не захочет идти со мной сюда, в эту землю? Что мне тогда делать, возвратить твоего сына в ту страну, откуда ты пришёл?

^6Ибрахим ответил:

― Ни в коем случае не возвращай туда моего сына. ^7Вечный, Бог неба, Который вывел меня из дома отца и из моей родной земли, Который говорил со мной и поклялся мне, сказав: «Я отдам эту землю твоему потомству»[*], Он пошлёт Своего Ангела перед тобой, чтобы ты смог взять оттуда жену для моего сына. ^8Если женщина не захочет идти с тобой, то ты будешь свободен от этой клятвы. Но не возвращай туда моего сына.

^9Слуга положил руку под бедро своего господина Ибрахима и поклялся ему.

^10Потом слуга взял десять верблюдов своего господина и, нагрузив их лучшими подарками от него, отправился в путь. Он пошёл в Месопотамию[*], держа путь к городу, где жил Нахор. ^11Он опустил верблюдов на колени у источника за пределами города; это было под вечер, когда женщины приходят за водой.

^12Он сказал:

― О Вечный, Бог моего господина Ибрахима, дай мне сегодня успех и яви милость моему господину Ибрахиму. ^13Вот я стою у источника, и дочери горожан идут за водой. ^14Пусть будет так. Если я скажу девушке: «Пожалуйста, опусти кувшин с плеча, чтобы мне напиться», а она ответит: «Пей, а я напою и твоих верблюдов», то её Ты и назначил для слуги Твоего Исхака. Так я узнаю, что Ты явил милость моему господину.

^15Ещё он не кончил молиться, как Рабига, дочь Бетуила, сына Милки и Нахора, брата Ибрахима, вышла к источнику с кувшином на плече. ^16Она была очень красивая и непорочная девушка. Она спустилась к источнику, наполнила кувшин и пошла обратно.

^17Слуга поспешил ей навстречу и сказал:

― Пожалуйста, дай мне немного воды из твоего кувшина.

^18― Пей, господин мой, — сказала она и, быстро опустив кувшин на руки, дала ему напиться.

^19Когда он напился вдоволь, она сказала:

― Я начерпаю воды и для твоих верблюдов, пока они не напьются.

^20Она быстро вылила воду из кувшина в поилку, побежала обратно к источнику зачерпнуть ещё воды и начерпала для всех его верблюдов.

^21Он молча наблюдал за ней, пытаясь понять, даровал ли Вечный успех его путешествию. ^22Когда верблюды напились, тот человек вынул золотую серьгу для носа, весом в шесть граммов[*], и два золотых браслета, весом в сто двадцать граммов[*], ^23и спросил:

― Скажи мне, чья ты дочь? Нет ли у твоего отца в доме комнаты, чтобы нам переночевать?

^24Она ответила ему:

― Я дочь Бетуила, сына Милки, которого она родила Нахору, — ^25и добавила: — У нас вдоволь и соломы, и корма, и есть комната для ночлега.

^26Тогда он склонился и поклонился Вечному, ^27сказав:

― Хвала Вечному, Богу моего господина Ибрахима, Который не оставил без Своей милости и верности моего господина, потому что Вечный привёл меня прямо в дом к родне моего господина.

^28Девушка побежала и рассказала обо всём в доме матери.

^29У Рабиги был брат по имени Лаван, и он поспешил к тому человеку у источника. ^30Как только он увидел серьгу для носа и браслеты на руках у сестры и услышал рассказ Рабиги о том, что сказал ей тот человек, он пошёл к нему, а тот так и стоял с верблюдами у источника.

^31― Пойдём к нам, благословенный Вечным, — сказал Лаван. — Почему ты стоишь здесь снаружи? Я приготовил дом и место для верблюдов.

^32Тот человек вошёл в дом, и верблюды были рассёдланы. Верблюдам принесли соломы и корма, а для него и его людей принесли воды, чтобы вымыть ноги. ^33Перед ним поставили еду, но он сказал:

― Я не стану есть, пока не расскажу о моём поручении.

― Рассказывай, — ответил Лаван.

^34Он сказал:

― Я слуга Ибрахима. ^35Вечный щедро благословил моего господина, и он стал богат. Он дал ему мелкий и крупный скот, серебро и золото, слуг и служанок, верблюдов и ослов. ^36Жена моего господина Сарра родила ему сына в старости, и он завещал ему всё, что у него есть. ^37Мой господин велел мне поклясться и сказал: «Не бери жены для моего сына из дочерей хананеев, в чьей земле я живу, ^38но пойди к семье моего отца, к моей родне, и оттуда возьми жену для моего сына».

^39Я спросил моего господина: «А что, если та женщина не пойдёт со мной?»

^40Он ответил: «Вечный, перед лицом Которого я хожу, пошлёт с тобой Своего Ангела и дарует успех твоему путешествию, чтобы ты взял жену для моего сына из моей родни и из семьи моего отца. ^41Только тогда ты будешь свободен от этой клятвы, когда побываешь в доме моего отца, и если они откажут отдать её тебе, тогда ты будешь свободен от клятвы».

^42Когда я сегодня пришёл к источнику, я сказал: «О Вечный, Бог моего господина Ибрахима, если бы Ты только даровал успех поручению, с которым я послан! ^43Вот я стою у источника: если девушка выйдет начерпать воды, и я скажу ей: „Пожалуйста, дай мне попить воды из твоего кувшина“, ^44и если она скажет мне: „Пей, а я начерпаю воды и твоим верблюдам“, то значит, её-то Вечный и назначил для сына моего господина».

^45Ещё я не закончил молиться в сердце своём, когда вышла Рабига с кувшином на плече. Она спустилась к источнику и зачерпнула воды, и я сказал ей: «Пожалуйста, дай мне напиться».

^46Она быстро спустила кувшин с плеча и сказала: «Пей, а я напою и твоих верблюдов». И я напился воды, а она напоила верблюдов.

^47Я спросил её: «Чья ты дочь?»

Она сказала: «Дочь Бетуила, сына Нахора, которого родила ему Милка».

Тогда я вдел ей серьгу в нос и надел браслеты на руки ^48и склонился и поклонился Вечному. Я восхвалил Вечного, Бога моего господина Ибрахима, Который верной дорогой привёл меня, чтобы взять внучку брата моего господина в жёны его сыну.

^49Итак, если вы окажете милость и верность моему господину, так и скажите мне, а если нет, тоже скажите мне, чтобы я знал, что мне делать.

^50Лаван и Бетуил ответили:

― Это дело от Вечного; не нам говорить тебе да или нет. ^51Вот Рабига перед тобой; забирай её и иди, и пусть она станет женой сына твоего господина, как определил Вечный.

^52Услышав эти слова, слуга Ибрахима склонился перед Вечным до земли. ^53Потом он вынул наряды, а также золотые и серебряные украшения и подарил их Рабиге; её брату и матери он также дал дорогие подарки. ^54И он, и люди, что были с ним, ели, пили и остались ночевать. Когда на другое утро они поднялись, он сказал:

― Отпустите меня, я хочу отправиться в путь к моему господину.

^55Но брат и мать Рабиги ответили:

― Пусть девушка останется с нами ещё хотя бы десять дней; потом она может[*] идти.

^56Но он сказал:

― Не задерживайте меня, раз Вечный даровал успех моему поручению. Отпустите меня в путь, чтобы мне вернуться к моему господину.

^57Они сказали:

― Позовём девушку и спросим её.

^58Они позвали Рабигу и спросили:

― Пойдёшь с этим человеком?

― Пойду, — ответила она.

^59И они отправили в путь свою сестру Рабигу вместе с её кормилицей, слугой Ибрахима и его людьми. ^60Они благословили Рабигу и сказали:

― Сестра наша, да будут потомки твои

исчисляться тысячами тысяч,

и да овладеют они

городами своих врагов.

^61Рабига и её служанки собрались, сели на верблюдов и отправились за тем человеком. Так слуга взял Рабигу и отправился в путь. ^62Исхак вернулся из Беэр-Лахай-Рои — он жил в Негеве, — ^63и вот вечером он вышел в поле, и поднял взгляд, и увидел, что идут верблюды. ^64Рабига тоже подняла взгляд и увидела Исхака; она спустилась с верблюда ^65и спросила слугу:

― Кто этот человек в поле, что идёт нам навстречу?

― Это мой господин, — ответил слуга.

Тогда она взяла покрывало и набросила на себя. ^66Слуга рассказал Исхаку обо всём, что он сделал. ^67Исхак ввёл Рабигу в шатёр своей матери Сарры и взял её в жёны. Она стала его женой, и он полюбил её; и Исхак утешился после смерти матери.

← →

* 24:2 Или: «старейшему».

* 24:2 Таков был обычай принесения торжественной клятвы (см. 47:29).

* 24:7 Букв.: «твоему семени».

* 24:10 Букв.: «Арам-Нахараим» — т. е. северо-западная Месопотамия.

* 24:22 Букв.: «бека», т. е. полшекеля.

* 24:22 Букв.: «десять шекелей».

* 24:55 Или: «ты можешь».

43

Якуб отпускает Вениамина в Египет

43 ^1В той земле по-прежнему свирепствовал голод. ^2Когда они съели всё зерно, привезённое из Египта, отец сказал им:

― Вернитесь и купите нам ещё немного еды.

^3Но Иуда сказал ему:

― Тот человек нас строго предупредил: «Не показывайтесь мне на глаза, если с вами не будет вашего брата». ^4Если ты отпустишь с нами брата, то мы пойдём и купим для тебя еды. ^5Но если ты не отпустишь его, мы не пойдём, потому что тот человек сказал нам: «Не показывайтесь мне на глаза, если с вами не будет вашего брата».

^6― Зачем вы навели на меня эту беду, зачем сказали тому человеку, что у вас есть ещё один брат? — спросил Исраил.

^7Они ответили:

― Тот человек подробно расспрашивал нас о нас самих и о нашей семье: «Жив ли ещё ваш отец? Нет ли у вас ещё одного брата?» Мы просто отвечали на его вопросы. Откуда нам было знать, что он скажет: «Приведите сюда вашего брата»?

^8Иуда сказал Исраилу, своему отцу:

― Отпусти мальчика со мной, и мы тотчас же отправимся, чтобы все мы выжили и не погибли: и мы, и ты, и наши дети. ^9Я лично буду за него порукой; с меня лично ты спросишь за него. Если я не приведу его к тебе и не поставлю здесь перед тобой, я буду виноват перед тобой до самой смерти. ^10Если бы мы не медлили, то могли бы пойти и вернуться уже дважды.

^11Тогда их отец Исраил сказал им:

― Если этого не избежать, то сделайте вот что: положите в ваши сумки лучшие плоды этой земли и отнесите в дар тому человеку — бальзам и мёд, специи и мирру, фисташки и миндаль. ^12Возьмите вдвое больше серебра, чтобы вам принести с собой и то, что было положено обратно в ваши мешки: возможно, это была ошибка. ^13Возьмите и вашего брата и, не медля, идите снова к тому человеку. ^14Пусть Бог Всемогущий дарует вам милость перед ним, чтобы он позволил и другому вашему брату, и Вениамину вернуться с вами. Что же до меня, то если мне суждено лишиться детей, пусть я лишусь.

Второе прибытие братьев Юсуфа в Египет

^15Они взяли подарки и вдвое больше серебра, затем взяли Вениамина, немедля отправились в Египет и предстали перед Юсуфом. ^16Когда Юсуф увидел, что Вениамин с ними, он сказал своему управляющему:

― Отведи этих людей ко мне в дом, заколи что-нибудь из скота и приготовь обед; они будут есть со мной в полдень.

^17Человек сделал, как ему было велено, и привёл их в дом Юсуфа. ^18Они испугались, когда их привели к нему в дом, потому что подумали: «Нас привели сюда из-за серебра, которое вернулось в наши мешки в первый раз. Он хочет напасть на нас, и одолеть, и взять в рабство, и забрать наших ослов».

^19Они подошли к управляющему Юсуфа и заговорили с ним у входа в дом:

^20― Послушай, господин, — сказали они, — мы уже приходили сюда один раз купить еды, ^21но когда мы остановились на ночь и развязали мешки, каждый из нас нашёл там своё серебро полным весом; поэтому мы принесли его обратно. ^22Мы принесли с собой и ещё серебра, чтобы купить еды, и мы не знаем, кто в прошлый раз положил наше серебро к нам в мешки.

^23Он ответил:

― Всё в порядке, не бойтесь. Ваш Бог — Бог вашего отца — положил это сокровище в ваши мешки, а я получил ваше серебро.

Затем он вывел к ним Шимона.

^24Управляющий привёл братьев в дом Юсуфа, дал им воды вымыть ноги и дал корма их ослам. ^25Они приготовили подарки к прибытию Юсуфа в полдень, потому что им сказали, что они будут там обедать.

^26Когда Юсуф пришёл домой, они преподнесли ему подарки и склонились перед ним до земли. ^27Он спросил их о здоровье, потом сказал:

― А как ваш престарелый отец, о котором вы говорили мне? Жив ли он ещё?

^28Они ответили:

― Раб твой, наш отец, ещё жив и здоров.

И почтительно поклонились ему. ^29Он оглянулся и увидел своего брата Вениамина, сына своей матери.

Он спросил:

― Это ваш младший брат, тот, о котором вы говорили мне? Всевышний да будет милостив к тебе, мой сын.

^30Глубоко тронутый видом брата, он поспешно ушёл и искал укромного места. Он вошёл к себе в комнату и там разрыдался. ^31Затем, умыв лицо, он вновь вышел к гостям и, взяв себя в руки, сказал:

― Подавайте еду.

^32Ему подали отдельно, братьям отдельно и египтянам, которые ели с ним, отдельно, потому что египтяне не могли есть с евреями, это было мерзко для египтян[+]. ^33Братьев усадили перед ним по возрасту, от первенца до младшего; и они глядели друг на друга в изумлении. ^34Им подавали кушанья со стола Юсуфа, и доля Вениамина была впятеро больше, чем у других. Они пировали и пили с ним вволю.

← →

+ 43:32 Нач. 46:34